---
sidebar_position: 19
---
#  L'activité TEST : Safe Exam Browser

## Créer un test en environnement captif

:::tip Qu'est-ce qu'un environnement captif ? 

**Un environnement captif** est un environnemnt qui est intégralement régit par l'enseignant.

Dans le cas présenté dans cette page, il s'agit de contraindre les systèmes d'exploitation Windows ou iOS à exécuter un navigateur particulier limitant les possibilités de l'ordinateur :
- Pas de possibilité de sortir du navigateur sécurisé
- Pas de barre d'adresse dans le navigateur sécurisé
- Pas de touche de raccourcis (Alt+Windows, Alt+Tab, Ctrl+Alt+Suppr, etc.)
- Pas de partage d'écran
- Pas d'accès à des applications tierces
- Pas de sortie sans code (configurable par l'enseignant)
:::

## Principe de base

![](img/SEB/SEB02.png#printscreen#droite#colonne)

**1.** L'environnement captif proposé avec Moodle est associé à une activité de type **Test**

**2.** L'utilisation de Safe Exam Browser impose quelques précautions (voir ci-dessous).

Il s'agit de réaliser un test (voir activité Test) et de configurer l'usage de Safe Exam Browser (SEB)

## Précautions

:::danger A noter lors de la première utilisation
**1.** Safe Exam Browser nécessite une installation qui peut demender du temps (environ 20 minutes)

- Il est conseillé de procéder à l'installation en amont d'une séance d'usage
- Safe Exam Browser est pré-installé sur les ordinateurs de la Région Grand-Est (à vérifier)

**2.** Safe Exam Browser supprime tout accès aux cookies ou mots de passe enregistrés.
- Les élèves doivent connaître leurs identifiants Educonnect ou Moodle en fonction des accès !

**3.** Tester votre configuration à l'aide d'une **copie du test**, puisque lorsque vous utiliser la prévisualisation, vous verrouillez la configuration.
- En effet, il n'est pas possible de changer la configuration d'un test qui a débuté !
- Pour cela, il suffit d'utiliser l'option 'dupliquer' de votre test
:::

## Le paramétrage du test

:::tip Pour ceux qui débutent
La plupart des options sont déjà correctement configurée lors de l'activation de l'imposition de Safe Exam Browser pour réaliser le test

Afin de conserver une utilité à l'usage de Safe Exam Browser, il convient de limiter les possibilités de sortie de l'interface.

**1** Imposer l'usage de Safe Exam Browser

**2** Autoriser la possibilité de quitter Safe Exam Browser

**3** Définir un mot de passe pour quitter Safe Exam Browser
:::

### Le détail des options

Dans cette section, vous trouverez le détail des options pour une configuration de base.

Certaines d'entre elles sont pratiquement imposées par le réglage des autres.

#### Il convient d'imposer l'utilisation de SEB dans le test

![](img/SEB/Seb-config-imposer.png#printscreen#centrer)

Cette option, ouvre l'accès aux options liées à SEB.

#### Afficher le bouton de téléchargement de SEB

Lors du lancement du test, dans le navigateur classique, deux boutons apparaissent :
- Lancer Safe Exam Browser (Celui à utiliser)
- Télécharger la configuration (A utiliser exclusivement si le précédent ne fonctionne pas)

Il est possible d'ajouter un bouton permettant de fournir un lien vers le téléchargement (et l'installation) de Safe Exam Browser.

![](img/SEB/Seb-config-telecharger.png#printscreen#centrer)

#### Afficher le bouton "Quitter" avec un lien de sortie

Par défaut, la sortie de Safe Exam Browser retourne à la page de test, il est possible de forcer la sortie vers une page particulière.

![](img/SEB/Seb-config-liensortie.png#printscreen#centrer)

#### Demander à l'utilisateur de confirmer sa sortie

Cette option est suffisamment explicite, à vous de choisir

![](img/SEB/Seb-config-confirmer.png#printscreen#centrer)

#### Permettre l'action de quitter SEB

Cette option est nécessaire pour pouvoir quitter SEB, elle est à prévoir en cas de souci sur un poste particulier et en fin de test.

![](img/SEB/Seb-config-Quitter.png#printscreen#centrer)

#### Mot de Passe pour quitter

Comme indiqué dans l'encart ci-dessus, s'il est possible de quitter SEB sans mot de passe, un élève peut quitter et revenir à SEB et restreindre drastiquement l'utilité du dispositif.

:::danger Utiliser un générateur de mot de passe
Comme tout mot de passe, l'enjeu est de ne pas permettre à un élève de découvrir une routine permettant de découvrir le mot de passe.

N'hésitez pas à utiliser un générateur de mot de passe ou à utliser une technique garantissant la sécutité du mot de passe.

Pour ma part, je configure mes tests en présence du son de la radio ou de la télévision, au moment de créer le mot de passe, j'utilise en mot ou un nom évoqué dans l'émission en cours, je change les e en € et ajoute l'heure et les minutes courantes.

**Rassurez-vous, vous avez toujours accès à votre mot de passe, même lorsque le test est lancé !**
:::

![](img/SEB/Seb-config-MdP.png#printscreen#centrer)

#### Permettre le rechargement de la page durant le test

Il peut arriver que certains postes nécessitent un rechargement de la page, il est préférable de laisser cette possibilité à l'utilisateur.

![](img/SEB/Seb-config-Recharger.png#printscreen#centrer)

#### Afficher la barre des tâches SEB

Cette option apparaît comme incontournable car elle permet d'afficher le bouton quitter.

De plus, elle permet de basculer d'une page à une autre, particulièrement utilise lorsque vous avez autorisé un lien vers une autre page, comme par exemple, la calculatrice en ligne (Voir mode avancé)

![](img/SEB/Seb-config-tache.png#printscreen#centrer)

#### Afficher le bouton recharger

Dans le cas d'une autorisation de recharger la page, il est préférable que le bouton soit visible.

:::danger Pas de raccourcis
N'oubliez pas que la plupart des raccourcis traditionnels sont interdits par Safe Exam Browser !
:::

![](img/SEB/Seb-config-MdP.png#printscreen#centrer)

#### Afficher l'heure

Dans un test, un accès à l'heure est une option incontournable, surtout si vous interdisez les montres ou autres objets connectés...

![](img/SEB/Seb-config-heure.png#printscreen#centrer)

#### Afficher la configuration du clavier

Il s'agit de l'option que vous trouvez généralement en bas à droite de votre poste de travail pour modifier les paramètres régionaux.

![](img/SEB/Seb-config-clavier.png#printscreen#centrer)

#### Afficher la commande wifi

Par expérience, je conserve cette option activée car il arrive parfoiis qu'en plein test, des défaillances du wifi apparaissent.

Cette option permet, entre autre, de basculer sur un autre réseau comme un partage de connexion.

![](img/SEB/Seb-config-wifi.png#printscreen#centrer)

#### Activer les contrôles audio

Cette option est utile si votre test utilise des sources audios.

![](img/SEB/Seb-config-audio.png#printscreen#centrer)

#### Permettre la vérification orthographique

Cette option dépend des objectifs de votre test.

![](img/SEB/Seb-config-orthographe.png#printscreen#centrer)

#### Activer le filtrage d'URL

:::tip Configuration avancée
Cette option permet de 
- limiter l'accès à des pages dont l'URL est explicitement nommée (liste blanche)
- restreindre l'accès à des pages explicitement banies (liste noire)

Toutefois, la création d'une liste blanche à pour effet de banir toutes less autres pages, cette option très pratique doit toutefois être utilisée avec prudence.

Elle est présentée dans la fiche sur le mode avancé.
:::

Par défaut, avec un test simple, il est préférable de ne pas activer le filtrage d'URL.

![](img/SEB/Seb-config-URL.png#printscreen#centrer)
